[British_Museum_Ming_banknote.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:British_Museum_Ming_banknote.jpg "fig:British_Museum_Ming_banknote.jpg")

**大明宝钞**是[明朝官方发行的唯一](../Page/明朝.md "wikilink")[纸币](../Page/纸币.md "wikilink")，该纸币贯行于明朝二百七十多年。[明太祖](../Page/朱元璋.md "wikilink")[洪武八年](../Page/洪武.md "wikilink")（1375年）始造。由于当时缺[铜](../Page/铜.md "wikilink")，于是明洪武七年颁布“钞法”，设[宝钞提举司](../Page/宝钞提举司.md "wikilink")，其下再设抄纸、印钞二局和宝钞、行用二库。并于次年以[中书省名义发行](../Page/明朝中书省.md "wikilink")。

大明宝钞印框高约30厘米、宽约20厘米，是世界上面积最大的[纸币](../Page/纸币.md "wikilink")。宝钞分六等：壹贯、五百文、四百文、三百文、二百文、一百文，一贯等于铜钱一千文或白银一两，四贯合黄金一两，票面上端為“**大明通行寶鈔**”六個漢字。初行宝钞时，一石米值钞一贯。

《[明会典](../Page/明会典.md "wikilink")》记载：“以桑穰为料，其制方，高一尺，广六寸，质青色，外为龙文花栏，横题其额曰‘-{大明通行寶鈔}-’，其内上两旁复为篆文八字，曰‘大明宝钞
天下通行’。中图钱贯，十串为壹贯，其下-{云}-‘中书省奏准印造大明宝钞与铜钱通行使用，伪造者斩，告捕者赏银二百五十两，仍给犯人财产。’若伍佰文，则画钱文为五串，-{zh-hans:余;zh-hant:餘;}-如其制，而递减之。其等凡六：曰一贯，曰五百文、四百文、三百文、二百文、一百文。每钞一贯，准钱千文，银一两；四贯准黄金一两。”

洪武二十二年（1389年）朝廷又发行小钞5种，即拾文、贰拾文、叁拾文、肆拾文、伍拾文，票面幅面较小。[永樂以后印行宝钞仍用洪武年号](../Page/永樂.md "wikilink")，且禁止民间用[黃金](../Page/黃金.md "wikilink")、[白银买卖交易](../Page/銀兩.md "wikilink")。

当时以桑皮纸印製\[1\]\[2\]，桑皮紙又叫漢皮紙，常用作典籍書册書頁之用，質地極其敦厚\[3\]，洪武十三年（1380年）立倒钞法，允许以昏钞向国家换新钞，但要缴纳工本费。明代纸币只发不收，既不分界，也不回收旧钞，绝无近现代的[存款準備金意识](../Page/存款準備金.md "wikilink")，致使市场上流通的纸币越来越多，宝钞泛滥成灾，发行当年就[通货膨胀](../Page/通货膨胀.md "wikilink")，洪武二十二年前后，纸币時贬時升，江西、福建一带二贯纸钞只能换铜钱五百文\[4\]。[永乐二年](../Page/永乐_\(明朝\).md "wikilink")（1404年），米一石一度值鈔一百貫\[5\]，永乐五年米一石值钞三十贯\[6\]。[宣德初年](../Page/宣德.md "wikilink")，米价已达到宝钞伍拾贯，宣德七年（1432年），宝钞一贯只值铜钱5文\[7\]。[正統以後](../Page/正统_\(年号\).md "wikilink")，正统九年（1444年），米价涨到宝钞一百贯，明鈔已不能通行，“积之市肆，过者不顾”。《[玉鏡新譚](../Page/玉鏡新譚.md "wikilink")》載熹宗常以新鈔賞賜臣下。

## 参考文献

## 参见

  - [宝钞司](../Page/宝钞司.md "wikilink")
  - [宝钞提举司](../Page/宝钞提举司.md "wikilink")
  - [大清宝钞](../Page/大清宝钞.md "wikilink")

{{-}}

[D](../Category/中国古代纸币.md "wikilink")
[D](../Category/明朝经济.md "wikilink")

1.  《明史》卷八十一 志第57
    食貨五：詔中書省造大明寶鈔，命民間通行。以桑穰為料，其制方，高一尺，廣六寸，質青色，外為龍文花欄。橫題其額曰「大明通行寶鈔」。
2.  崇祯十七年(1644年) 朝廷曾徵收二百萬斤桑皮，用以製作錢鈔，見《叢書集成》本《倪文正公年譜》
3.  宋應星《天工開物》P.219
4.  《明太祖實錄》卷一九五
5.  《大明會典》卷之四十一
6.  《大明會典》卷之三十一
7.  彭信威：《中国货币史》，上海：上海人民出版社，1988年，第632、646、670页。